\section{Hasil Uji Coba}
	Hasil uji coba dari skenario \textit{grid} dan skenario riil dapat dilihat sebagai berikut:
	\subsection{Hasil Uji Coba Skenario \textit{Grid}}
	Uji coba skenario \textit{grid} dilakukan sebanyak 20 kali dengan skenario mobilitas \textit{random} pada peta \textit{grid} dengan luas area 1000 m x 1000 m dan jumlah \textit{node} sebanyak 50, 100, 150, 200, dan 400 di mana 400 \textit{node} merupakan jumlah kendaraan maksimum yang dapat digunakan dalam skenario ini. Kecepatan maksimum dari setiap \textit{node} adalah 15 m/s.
	
	Hasil analisis dengan metrik \textit{packet delivery ratio} (PDR), \textit{average end-to-end delay}, dan \textit{routing overhead} (RO) dapat dilihat pada Tabel \ref{eval:grid-pdr-table}, \ref{eval:grid-e2ed-table}, dan \ref{eval:grid-ro-table}.
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\caption{Hasil Perhitungan Rata-rata PDR Skenario \textit{Grid}}
		\begin{tabular}{| P{2.2cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} |}
			\hline
			\textbf{Jumlah \textit{Node}} & \textbf{AODV-PNT} & \textbf{AODV} & \textbf{Perbedaan} \\ \hline
			\textbf{50} & 0.678 & 0.539 & 0.139 \\ \hline
			\textbf{100} & 0.746 & 0.527 & 0.219 \\ \hline
			\textbf{150} & 0.768 & 0.537 & 0.231 \\ \hline
			\textbf{200}	& 0.761 & 0.541 & 0.22 \\ \hline
			\textbf{400} &	0.744 &	0.626 & 0.118 \\ \hline
		\end{tabular}
		\label{eval:grid-pdr-table}
	\end{table}

	\begin{table}[h!]
		\centering
		\caption{Hasil Perhitungan Rata-rata \textit{Delay} Skenario \textit{Grid}}
		\begin{tabular}{| P{2.2cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} |}
			\hline
			\textbf{Jumlah \textit{Node}} & \textbf{AODV-PNT} & \textbf{AODV} & \textbf{Perbedaan} \\ \hline
			\textbf{50}	& 0.760 & 0.124 & 0.636 \\ \hline
			\textbf{100}	& 0.163	& 0.155 & 0.008 \\ \hline
			\textbf{150}	& 0.106	& 0.226 & 0.12 \\ \hline
			\textbf{200}	& 0.158	& 0.373 & 0.215 \\ \hline
			\textbf{400} &	2.055 &	3.076 & 1.021 \\ \hline
		\end{tabular}
		\label{eval:grid-e2ed-table}
	\end{table}
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\caption{Hasil Perhitungan Rata-rata RO Skenario \textit{Grid}}
		\begin{tabular}{| P{2.2cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} |}
			\hline
			\textbf{Jumlah \textit{Node}} & \textbf{AODV-PNT} & \textbf{AODV} & \textbf{Perbedaan} \\ \hline
			\textbf{50} & 422 & 964 & 542 \\ \hline
			\textbf{100} & 783 & 2092 & 1309 \\ \hline
			\textbf{150} & 1211 & 3330 & 2119 \\ \hline
			\textbf{200}	& 1746 & 4827 & 3081 \\ \hline
			\textbf{400} &	5022	& 8792 &  3770 \\ \hline
		\end{tabular}
		\label{eval:grid-ro-table}
	\end{table}
			
	Dari data di atas, dibuat grafik yang merepresentasikan hasil perhitungan PDR, \textit{delay}, dan RO yang ditunjukkan pada Gambar \ref{eval:grid-pdr-chart}, \ref{eval:grid-e2ed-chart}, dan \ref{eval:grid-ro-chart}.
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grid_pdr.png}
		\caption{Grafik PDR Skenario \textit{Grid}}
		\label{eval:grid-pdr-chart}
	\end{figure}
	
	Berdasarkan data tersebut, dapat dilihat bahwa AODV-PNT memiliki rata-rata PDR yang lebih tinggi dibandingkan dengan AODV. Pada jumlah \textit{node} 50, AODV-PNT memiliki PDR 13,9\% lebih baik dibandingkan dengan AODV. Pada jumlah \textit{node} 100, 150 dan 200, AODV-PNT memiliki PDR 21\% hingga 23\% lebih baik dibandingkan dengan AODV. Pada jumlah \textit{node} 400, AODV-PNT memiliki PDR 11,8\% lebih baik dibandingkan dengan AODV. Banyaknya jumlah \textit{node} kurang berpengaruh terhadap PDR dari AODV sedangkan PDR dari AODV-PNT cenderung meningkat. Hal ini disebabkan perbedaan jumlah paket RREQ yang tersebar di jaringan. Semakin banyak paket RREQ yang tersebar, maka semakin banyak juga kemungkinan rute yang akan terjadi. Dari hasil pelacakan rute dengan skrip pada lampiran \ref{appendix:trace-cbr}, AODV sering mendapatkan rute yang sering mengalami \textit{link failure} karena \textit{node} penerima sudah tidak berada di area komunikasi. Pada AODV-PNT, rute yang didapatkan cenderung stabil. Pada tabel \ref{eval:grid-route-aodv-table} dan \ref{eval:grid-route-pnt-table} dapat dilihat perbedaan lama bertahannya rute antara AODV (PDR 0,5) dan AODV-PNT (PDR 0,7) pada salah satu skenario uji coba.
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\caption{Durasi Bertahannya Rute pada AODV}
		\begin{tabular}{| l | l |  Q{2.3cm} |}
			\hline
			\textbf{No.} & \textbf{Durasi (detik)} & \textbf{Jumlah Paket Diterima} \\ \hline
			1 &	0.09880 & 1  \\ \hline
			2 & 3.03561 & 4 \\ \hline
			3 &	17.03669 & 17 \\ \hline
			4 & 2.03143 & 3 \\ \hline
			5 &	3.05296 & 4 \\ \hline
			6 & 11.05003 & 11 \\ \hline
			7 &	0.08853 & 1 \\ \hline
			8 &	1.03561 & 2 \\ \hline
			9 &	1.03647 & 2 \\ \hline
			10 & 1.63125 & 2 \\ \hline
			11 & 18.03591 & 18 \\ \hline
			12 & 3.02521 & 4 \\ \hline
			13 & 12.02941 & 12 \\ \hline
		\end{tabular}
		\label{eval:grid-route-aodv-table}
	\end{table}
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\caption{Durasi Bertahannya Rute pada AODV-PNT}
		\begin{tabular}{| l | l |  Q{2.3cm} |}
			\hline
			\textbf{No.} & \textbf{Durasi (detik)} & \textbf{Jumlah Paket Diterima} \\ \hline
			1 &	31.03613 & 31 \\ \hline
			2 &	5.03821 & 5 \\ \hline
			3 &	18.05626 & 18 \\ \hline
			4 &	4.04317 & 4 \\ \hline
			5 &	4.04855 & 4 \\ \hline
			6 &	19.03211 & 19 \\ \hline
			7 &	27.03792 & 27 \\ \hline
		\end{tabular}
		\label{eval:grid-route-pnt-table}
	\end{table}
	\newpage
	Dari tabel \ref{eval:grid-route-aodv-table} dan \ref{eval:grid-route-pnt-table} dapat dilihat rute yang terbentuk pada AODV durasi bertahannya cenderung sebentar sedangkan rute yang terbentuk pada AODV-PNT durasi bertahannya cenderung lebih lama. AODV sering mengalami putus \textit{link} dengan \textit{node} penerima sehingga rute harus di-\textit{request} lagi. Rute yang mengalami \textit{packet drop} karena putusnya \textit{link} pada AODV sebanyak 56 dan AODV-PNT sebanyak 28.

	Pada kepadatan 50 \textit{node}, \textit{average delay} dari AODV-PNT lebih tinggi 0.637 detik dibandingkan dengan AODV. Pada kepadatan kendaraan yang rendah, AODV-PNT memerlukan waktu yang lama untuk melakukan proses \textit{route discovery}. Pada beberapa  skenario dengan kepadatan 50 \textit{node}, AODV-PNT mengalami \textit{delay} pada beberapa paket dengan durasi 5 hingga 11 detik sedangkan paket lainnya memiliki \textit{delay} beragam 0.0X hingga 0.5 detik. Pada kepadatan 400 \textit{node}, AODV dan AODV-PNT mengalami peningkatan \textit{delay} yang disebabkan oleh \textit{buffer} paket yang terlalu banyak.
	
	\textit{Routing overhead} pada AODV-PNT lebih sedikit daripada AODV. Hal ini dikarenakan AODV-PNT hanya memilih \textit{next-hop node} yang stabil dan melakukan \textit{multicast} RREQ terhadap kumpulan \textit{next-hop node} (\textit{relay node set}) sedangkan AODV melakukan \textit{broadcast} RREQ sehingga lebih banyak jumlah paket \textit{routing} yang beredar di jaringan. Perbedaan jumlah RREQ dapat dilihat pada grafik \ref{eval:grid-rreq-chart}.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grid_delay.png}
		\caption{Grafik \textit{Average End-to-End Delay} Skenario \textit{Grid}}
		\label{eval:grid-e2ed-chart}
	\end{figure}
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grid_ro.png}
		\caption{Grafik RO Skenario \textit{Grid}}
		\label{eval:grid-ro-chart}
	\end{figure} 
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/grid_rreq.png}
		\caption{Grafik Jumlah RREQ Skenario \textit{Grid}}
		\label{eval:grid-rreq-chart}
	\end{figure} 
	
	\subsection{Hasil Uji Coba Skenario Riil}
	Uji coba skenario riil dilakukan sebanyak 20 kali dengan skenario mobilitas \textit{random} pada peta kota Surabaya dengan luas area 1200 m x 1000 m dan jumlah \textit{node} sebanyak 50, 100, 150, 200, dan 400 di mana 400 \textit{node} merupakan jumlah kendaraan maksimum yang dapat digunakan dalam skenario ini. Kecepatan \textit{node} ditentukan oleh \textit{simulator} berdasarkan batasan aturan jalan.
	
	Hasil analisis dengan metrik \textit{packet delivery ratio} (PDR), \textit{average end-to-end delay}, dan \textit{routing overhead} (RO) dapat dilihat pada Tabel \ref{eval:osm-pdr-table}, \ref{eval:osm-e2ed-table}, dan \ref{eval:osm-ro-table}.
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\caption{Hasil Perhitungan Rata-rata PDR Skenario Riil}
		\begin{tabular}{| P{2.2cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} |}
			\hline
			\textbf{Jumlah \textit{Node}} & \textbf{AODV-PNT} & \textbf{AODV} & \textbf{Perbedaan} \\ \hline
			\textbf{50} & 0.498 & 0.413 & 0.085 \\ \hline
			\textbf{100}	& 0.550 & 0.450 & 0.1 \\ \hline
			\textbf{150}	& 0.622 & 0.548 & 0.074 \\ \hline
			\textbf{200}	& 0.659 & 0.572 & 0.087 \\ \hline
			\textbf{400}	& 0.781	& 0.669 & 0.112 \\ \hline
		\end{tabular}
		\label{eval:osm-pdr-table}
	\end{table}
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\caption{Hasil Perhitungan Rata-rata \textit{Delay} Skenario Riil}
		\begin{tabular}{| P{2.2cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} |}
			\hline
			\textbf{Jumlah \textit{Node}} & \textbf{AODV-PNT} & \textbf{AODV} & \textbf{Perbedaan} \\ \hline
			\textbf{50} &	0.657 &	0.124 & 0.533 \\ \hline
			\textbf{100} &	0.690 &	0.216 & 0.474 \\ \hline
			\textbf{150} &	0.476 &	0.396 & 0.08 \\ \hline
			\textbf{200} &	0.295 &	0.972 & 0.677 \\ \hline
			\textbf{400} &	1.685 &	2.413 & 0.728 \\ \hline
		\end{tabular}
		\label{eval:osm-e2ed-table}
	\end{table}
	
	\begin{table}[h!]
		\centering
		\caption{Hasil Perhitungan Rata-rata RO Skenario Riil}
		\begin{tabular}{| P{2.2cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} | P{2.1cm} |}
			\hline
			\textbf{Jumlah \textit{Node}} & \textbf{AODV-PNT} & \textbf{AODV} & \textbf{Perbedaan} \\ \hline
			\textbf{50} &	798 &	1270 & 472 \\ \hline
			\textbf{100} &	1734 &	2676 & 942 \\ \hline
			\textbf{150} &	2270 &	3777 & 1507 \\ \hline
			\textbf{200} &	3029 &	4743 & 1714 \\ \hline
			\textbf{400} &	4125 &	6800 & 2675 \\ \hline			
		\end{tabular}
		\label{eval:osm-ro-table}
	\end{table}
	\newpage
	Dari data di atas, dibuat grafik yang merepresentasikan hasil perhitungan PDR, \textit{delay}, dan RO yang ditunjukkan pada Gambar \ref{eval:osm-pdr-chart}, \ref{eval:osm-e2ed-chart}, dan \ref{eval:osm-ro-chart}.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/osm_pdr.png}
		\caption{Grafik PDR Skenario Riil}
		\label{eval:osm-pdr-chart}
	\end{figure} 
	
	Berdasarkan data tersebut, dapat dilihat bahwa AODV-PNT memiliki rata-rata PDR yang lebih tinggi dibandingkan dengan AODV. Namun, perbedaan PDR antara AODV-PNT dan AODV kurang signifikan. Pada jumlah \textit{node} 50, AODV-PNT memiliki PDR 8,6\% lebih baik dibandingkan dengan AODV. Pada jumlah \textit{node} 100, AODV-PNT memiliki PDR 10\% lebih baik dibandingkan dengan AODV. Pada jumlah \textit{node} 150, AODV-PNT memiliki PDR 7,4\% lebih baik dibandingkan dengan AODV. Pada jumlah \textit{node} 200, AODV-PNT memiliki PDR 8,7\% lebih baik dibandingkan dengan AODV. Pada jumlah \textit{node} 400, AODV-PNT memliki PDR 11,2\% lebih baik dibandingkan dengan AODV.

	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/osm_delay.png}
		\caption{Grafik \textit{Average End-to-End Delay} Skenario Riil}
		\label{eval:osm-e2ed-chart}
	\end{figure} 
	
	Pada kepadatan 50 \textit{node}, \textit{average delay} dari AODV-PNT lebih tinggi 0.533 detik dibandingkan dengan AODV. Pada kepadatan kendaraan yang rendah, terdapat kasus di mana proses \textit{route discovery} terlalu lama. Pada beberapa  skenario dengan kepadatan 50 \textit{node}, AODV-PNT mengalami \textit{delay} pada beberapa paket dengan durasi hingga 14 detik sedangkan paket lainnya memiliki \textit{delay} beragam antara 0.0X hingga 1 detik.
	
	Tren \textit{delay} yang meningkat pada AODV dalam kepadatan kendaraan 200 \textit{node} dikarenakan AODV terlalu lama dalam melakukan proses \textit{route discovery} karena terjadi kemacetan jalan di setiap perempatan yang terdapat lampu lalu lintas. Karena AODV melakukan \textit{broadcast}, \textit{buffer} paket dari setiap \textit{node} di sekitar area perempatan menjadi sangat panjang. Pada AODV-PNT, peningkatan kepadatan kendaraan mengurangi nilai rata-rata \textit{delay} karena paket \textit{routing} yang dibuat lebih sedikit sehingga \textit{buffer} paket tidak terlalu banyak namun pada kepadatan maksimum (400 \textit{node}) AODV-PNT mengalami peningkatan \textit{delay} dikarenakan \textit{buffer} paket yang terlalu banyak. Tabel \ref{eval:osm-bukti-delay-aodv} menunjukkan proses terjadinya salah satu paket dengan \textit{delay} yang lama, yaitu 11 detik. 
		
	\begin{longtable}{|l| l |}
		\caption{\textit{Timeline} dari Paket ID 1 dengan Delay 11 Detik}				\label{eval:osm-bukti-delay-aodv}
		\endfirsthead
		\endhead
		\hline
		\textbf{Waktu} &	\textbf{\textit{Event}}  \\ \hline
		200.0000 & Sumber \textit{broadcast} RREQ  \\ \hline
		200.0020 &	\textit{Node} 138 menerima RREQ dari Sumber \\ \hline
		200.0063 &	\textit{Node} 138 \textit{broadcast} RREQ \\ \hline
		200.0123 &	\textit{Node} 133 menerima RREQ dari 138 \\ \hline
		200.0154 &	Tujuan menerima RREQ dari 133 \\ \hline
		200.0154 &	Tujuan mengirim RREP ke 133 \\ \hline
		202.0109 &	Tujuan menerima RREQ dari 138 \\ \hline
		202.0109 &	Tujuan mengirim RREP ke 138 \\ \hline
		206.1083 &	138 menerima RREP dari Tujuan \\ \hline
		211.5014 &	138 mengirim RREP ke Sumber \\ \hline
		211.5911 &	Sumber menerima RREP dari 138 \\ \hline
		211.6011 &	Sumber mengirim CBR ke 138 \\ \hline
	\end{longtable}
	
	\textit{Routing overhead} pada AODV-PNT lebih sedikit daripada AODV. Hal ini dikarenakan AODV-PNT hanya memilih \textit{next-hop node} yang stabil dan melakukan \textit{multicast} RREQ terhadap kumpulan \textit{next-hop node} tersebut (\textit{relay node set}) sedangkan AODV melakukan \textit{broadcast} RREQ sehingga lebih banyak jumlah paket \textit{routing} yang beredar di jaringan. Perbedaan jumlah RREQ dapat dilihat pada grafik \ref{eval:osm-rreq-chart}.
	
	\begin{figure}[h!]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/osm_ro.png}
		\caption{Grafik RO Skenario Riil}
		\label{eval:osm-ro-chart}
	\end{figure} 
	
	\begin{figure}[H]
		\centering
		\includegraphics[width=\linewidth]{img/osm_rreq.png}
		\caption{Grafik Jumlah RREQ Skenario Riil}
		\label{eval:osm-rreq-chart}
	\end{figure}
	